<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Cuore: edizion ELTeC</title>
           <author>De Amicis, Edmondo (1846-1908)</author>
           <respStmt>
              <resp>ELTeC encoding</resp>
              <name>Lou Burnard</name>
           </respStmt>
        </titleStmt>
        <extent><measure unit="words">84116</measure></extent>
        <publicationStmt><publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher><distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2019-11-14"/><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability><ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435"/><!--Published as part of ELTeC : --></publicationStmt>
        
        <sourceDesc><bibl type="printSource">
           <title>Cuore</title>
           <author>De Amicis, Edmondo</author>
           <respStmt>
              <resp>editor</resp>
              <name>Tamburini, Luciano</name>
           </respStmt>
           <publisher>Einaudi</publisher>
           <pubPlace>Torino</pubPlace>
           <date>1974</date>
        </bibl><bibl type="firstEdition"><date>1886</date></bibl></sourceDesc>
     </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>Ieri sera, mentre il maestro ci dava notizie del povero Robetti, che dovrà camminare
            con le stampelle, entrò il Direttore con un nuovo iscritto, un ragazzo di viso molto
            bruno, coi capelli neri, con gli occhi grandi e neri, con le sopracciglia folte e
            raggiunte sulla fronte; tutto vestito di scuro, con una cintura di marocchino nero
            intorno alla vita. Il Direttore, dopo aver parlato nell'orecchio al maestro, se ne
            uscì, lasciandogli accanto il ragazzo, che guardava noi con quegli occhioni neri,
            come spaurito. Allora il maestro gli prese una mano, e disse alla classe: — Voi
            dovete essere contenti. Oggi entra nella scuola un piccolo italiano nato a Reggio di
            Calabria, a più di cinquecento miglia di qua. Vogliate bene al vostro fratello venuto
            di lontano. Egli è nato in una terra gloriosa, che diede all'Italia degli uomini
            illustri, e le dà dei forti lavoratori e dei bravi soldati; in una delle più belle
            terre della nostra patria, dove son grandi foreste e grandi montagne, abitate da un
            popolo pieno d'ingegno e di coraggio. Vogliategli bene, in maniera che non s'accorga
            di esser lontano dalla città dove è nato; fategli vedere che un ragazzo italiano, in
            qualunque scuola italiana metta il piede, ci trova dei fratelli. — Detto questo
            s'alzò e segnò sulla carta murale d'Italia il punto dov'è Reggio di Calabria. Poi
            chiamò forte: — Ernesto Derossi! — quello che ha sempre il primo premio. Derossi
            s'alzò. — Vieni qua, — disse il maestro. Derossi uscì dal banco e s'andò a mettere
            accanto al tavolino, in faccia al calabrese. — Come primo della scuola, — gli disse
            il maestro, — dà l'abbraccio del benvenuto, in nome di tutta la classe, al nuovo
            compagno; l'abbraccio dei figliuoli del Piemonte al figliuolo della Calabria. —
            Derossi abbracciò il calabrese, dicendo con la sua voce chiara: — Benvenuto! — e
            questi baciò lui sulle due guancie, con impeto. Tutti batterono le mani. — Silenzio!
            — gridò il maestro, non si batton le mani in iscuola! — Ma si vedeva ch'era contento.
            Anche il calabrese era contento. Il maestro gli assegnò il posto e lo accompagnò al
            banco. Poi disse ancora: — Ricordatevi bene di quello che vi dico. Perché questo
            fatto potesse accadere, che un ragazzo calabrese fosse come in casa sua a Torino, e
            che un ragazzo di Torino fosse come a casa propria a Reggio di Calabria, il nostro
            paese lottò per cinquant'anni e trentamila italiani morirono. Voi dovete rispettarvi,
            amarvi tutti fra voi; ma chi di voi offendesse questo compagno perché non è nato
            nella nostra provincia, si renderebbe indegno di alzare mai più gli occhi da terra
            quando passa una bandiera tricolore. — Appena il calabrese fu seduto al posto, i suoi
            vicini gli regalarono delle penne e una stampa, e un altro ragazzo, dall'ultimo
            banco, gli mandò un francobollo di Svezia.</p>
                
         <label>25, martedì</label>
         
         <p>Il ragazzo che mandò il francobollo al Calabrese è quello che mi piace più di tutti,
            si chiama Garrone, è il più grande della classe, ha quasi quattordici anni, la testa
            grossa, le spalle larghe; è buono, si vede quando sorride; ma pare che pensi sempre,
            come un uomo. Ora ne conosco già molti dei miei compagni. Un altro mi piace pure, che
            ha nome Coretti, e porta una maglia color cioccolata e un berretto di pelo di gatto:
            sempre allegro, figliuolo d'un rivenditore di legna, che è stato soldato nella guerra
            del 66, nel quadrato del principe Umberto, e dicono che ha tre medaglie. C'è il
            piccolo Nelli, un povero gobbino, gracile e col viso smunto. C'è uno molto ben
            vestito, che si leva sempre i peluzzi dai panni, e si chiama Votini. Nel banco
            davanti al mio c'è un ragazzo che chiamano il muratorino, perché suo padre è
            muratore; una faccia tonda come una mela, con un naso a pallottola: egli ha
            un'abilità particolare, sa fare <hi>il muso di lepre</hi>, e tutti gli fanno fare il
            muso di lepre, e ridono; porta un piccolo cappello a cencio che tiene appallottato in
            tasca come un fazzoletto. Accanto al muratorino c'è Garoffi, un coso lungo e magro,
            col naso a becco di civetta e gli occhi molto piccoli, che traffica sempre con
            pennini, immagini e scatole di fiammiferi, e si scrive la lezione sulle unghie, per
            leggerla di nascosto. C'è poi un signorino, Carlo Nobis, che sembra molto superbo, ed
            è in mezzo a due ragazzi che mi son simpatici: il figliuolo d'un fabbro ferraio,
            insaccato in una giacchetta che gli arriva al ginocchio, pallidino che par malato e
            ha sempre l'aria spaventata e non ride mai; e uno coi capelli rossi, che ha un
            braccio morto, e lo porta appeso al collo: — suo padre è andato in America e sua
            madre va attorno a vendere erbaggi. È anche un tipo curioso il mio vicino di
            sinistra, — Stardi, — piccolo e tozzo, senza collo, un grugnone che non parla con
            nessuno, e pare che capisca poco, ma sta attento al maestro senza batter palpebra,
            con la fronte corrugata e coi denti stretti: e se lo interrogano quando il maestro
            parla, la prima e la seconda volta non risponde, la terza volta tira un calcio. E ha
            daccanto una faccia tosta e trista, uno che si chiama Franti, che fu già espulso da
            un'altra Sezione. Ci sono anche due fratelli, vestiti eguali, che si somigliano a
            pennello, e portano tutti e due un cappello alla calabrese, con una penna di fagiano.
            Ma il più bello di tutti, quello che ha più ingegno, che sarà il primo di sicuro
            anche quest'anno, è Derossi; e il maestro, che l'ha già capito, lo interroga sempre.
            Io però voglio bene a Precossi, il figliuolo del fabbro ferraio, quello della
            giacchetta lunga, che pare un malatino; dicono che suo padre lo batte; è molto
            timido, e ogni volta che interroga o tocca qualcuno dice: — Scusami, — e guarda con
            gli occhi buoni e tristi. Ma Garrone è il più grande e il più buono.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
