<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pl" xml:id="POL0016">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Kariera Nikodema Dyzmy : ELTeC edition</title>
<author ref="http://viaf.org/viaf/17325963">Dołęga, Tadeusz-Mostowicz (1898-1939)</author>
</titleStmt>
<extent>
<measure unit="words">85595</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<p>Published as part of ELTeC <date>2019-06-09</date></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="digitalSource">
<title>Kariera Nikodema Dyzmy</title>
<ref>http://wolnelektury.pl/katalog/lektura/kariera-nikodema-dyzmy</ref>
</bibl>
<bibl type="printSource">
<title>Kariera Nikodema Dyzmy</title>
<author>Dołęga, Tadeusz-Mostowicz</author>
<publisher>Warszawa: Towarzystwo Wydawnicze "Rój"</publisher>
<date>1932</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc n="eltec-1">
<p></p>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="pl">Polish</language>
</langUsage>
<textDesc>
<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="medium"/>
<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T4"/>
</textDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2020-04-07">JR convert to ELTeC-1</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<div type="titlepage">
<p>Tadeusz Dołęga-Mostowicz</p>
<p>Kariera Nikodema Dyzmy</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter"><head>Rozdział pierwszy</head>
<p>Była to wykwintna koperta z czerpanego papieru z adresem napisanym ręcznie:</p>
<quote>
<p>
<emph>JW Pan Prezes Artur Rakowiecki w miejscu. Al. Ujazdowskie 7.</emph>
</p>
</quote>
<p>Wewnątrz (koperta była niezaklejona) znajdowała się
równie wytworna karta, zgięta przez pół. Z jednej strony
wydrukowano coś po francusku, z drugiej, prawdopodobnie to samo, po polsku:</p>
<quote>
<p>
<emph>Prezes Rady Ministrów ma zaszczyt zaprosić JW Pana
o łaskawe wzięcie udziału w raucie, który wydaje dn. 15
lipca rb. o godz. 8 wieczór w dolnych salonach Hotelu
Europejskiego ku uczczeniu przyjazdu J. E. Kanclerza Republiki Austriackiej.</emph>
</p>
</quote>
<p>U dołu drobnymi literami podano:</p>
<quote>
<p>
<emph>Strój balowy — ordery.</emph>
</p>
</quote>
<p>Przeczytał jeszcze raz adres: <emph>Al. Ujazdowskie 7</emph>.</p>
<p>Odnieść? A może dadzą złotego lub dwa?… Spróbować
nie zaszkodzi. Numer 7 to wszak zaledwie kilkadziesiąt
kroków.</p>
<p>Na tablicy lokatorów przy nazwisku A. Rakowieckiego
widniał numer 3 mieszkania, pierwsze piętro. Wszedł na
schody i zadzwonił, raz, drugi. Nadszedł wreszcie dozorca
domu i oświadczył, że pan prezes wyjechał za granicę.</p>
<p>— Pech.</p>
<p>Wzruszył ramionami i, trzymając list w ręku, począł iść
ku domowi. Minęło dobre pół godziny, nim dotarł na ulicę
Łucką. Po skrzypiących drewnianych schodach dobrnął na
czwarte piętro i nacisnął klamkę.</p>
<p>Buchnął mu w twarz zaduch ciasnej izby, łączący
w sobie drażniący aromat przypieczonej cebuli, spalonego
tłuszczu i woń suszących się pieluszek. Z kąta rozległ się
głos kobiecy:</p>
<p>— Niech no pan drzwi zamyka, bo cug i jeszcze mi pan
dziecko zaziębi.</p>
<p>Burknął coś pod nosem, zdjął kapelusz, powiesił palto
na gwoździu i usiadł przy oknie.</p>
<p>— No i co — odezwała się kobieta — znowu pan miejsca
nie znalazł?</p>
<p>— Znowu…</p>
<p>— Ej, panie Dyzma, po próżnicy pan tu bruki zbija,
mówiłam panu. Na wsi, na prowincji o chleb łatwiej.
Wiadomo: chłopi.</p>
<p>Nic nie odpowiedział. Już trzeci miesiąc był bez pracy,
odkąd zamknięto bar „Pod Słoniem” na Pańskiej, gdzie
jeszcze zarabiał swoje pięć złotych dziennie i kolację, grając
na mandolinie. Prawda, później Urząd Pośrednictwa Pracy dał mu robotę przy budowie węzła kolejowego, lecz
Dyzma ani z inżynierem, ani z majstrem, ani z robotnikami
nie mógł dojść do ładu i po dwóch tygodniach wymówiono
mu. W Łyskowie zaś…</p>
<p>Myśli kobiety tymi samymi musiały iść torami, gdyż
zapytała:</p>
<p>— Panie Dyzma, a nie lepiej by panu wrócić w swoje strony, do rodziny? Zawszeć tamuj coś dla pana znajdą.</p>
<p>— Przecież mówiłem już pani Walentowej, że rodziny
żadnej nie mam.</p>
<p>— Poumierali?</p>
<p>— Poumierali.</p>
<p>Walentowa skończyła obieranie kartofli i, stawiając
sagan na ogniu, zaczęła:</p>
<p>— Bo tu, w Warszawie, to i ludzie inne, a i pracy brak.
Mój, niby, to tylko trzy dni w tygodniu robi, ledwie na żarcie
starczy, a ichny derektur, znaczy się ten Purmanter, czy jak
tam mu, to powiada, że może i całkiem fabrykę zamkną, bo
odbytu ni ma. A i tak, żeby nie Mańka, to nie byłoby czym
komornego opłacić. Zapracowuje się dziewczyna, a i to nic.
Jak gościa ze dwa razy na tydzień nie złapie…</p>
<p>— Niech uważa — przerwał Dyzma — bo jak ją złapią,
że bez książeczki… No!</p>
<p>Walentowa przewinęła dziecko i rozwiesiła nad płytą
mokrą pieluszkę.</p><p>— Co pan kracze! — rzuciła opryskliwym głosem.
— Pilnuj pan siebie. I tak już za trzy tygodnie nie płaci,
a tylko miejsce zajmuje. Ważny mi sublikator.</p>
<p>— Zapłacę — bąknął Dyzma.</p>
<p>— Zapłacisz pan albo nie. A piętnaście złotych to i tak
pół darmo, ale piechotą nie chodzą. A pan co do jakiej
roboty się weźmie, to i zara wyleją…</p>
<p>— Któż to taki pani Walentowej powiedział?</p>
<p>— O, wa, wielka tajemnica. Toć pan sam Mańce opowiadał.</p>
<p>Zaległa cisza.</p>
<p>Dyzma odwrócił się do okna i przyglądał się odrapanym murom podwórza. Istotnie, prześladował go jakiś
pech. Nigdzie na dłużej miejsca zagrzać nie mógł. Z gimnazjum wydalili go już z czwartej klasy za upór i brak
pilności. Rejent Winder trzymał go jeszcze najdłużej. Może
dlatego, że mały Nikodem Dyzma znał język niemiecki
o tyle, że rozumiał, dokąd go posyłano. Później Urząd
Poczty i Telegrafu, nędzna pensja i wieczne przyczepki.
Wojna, trzy lata służby w taborach baonu telegraficznego
i jedyny awans na frajtra. Znowu poczta w Łyskowie, nim
nie przyszła redukcja. Przez proboszcza dostał się do
czytelni, lecz i tu ledwie przezimował, bo już w kwietniu
okazało się, że nie umie utrzymać półek z książkami
w należytym porządku.</p>
<p>Zresztą to było najciekawsze…</p>
<p>Rozmyślania Dyzmy przerwał ryk syren okolicznych
fabryk. Walentowa zakrzątnęła się koło stołu, co widząc
Dyzma leniwie wstał i wyszedł.</p>
<p>Bezmyślnie błąkał się rozprażonymi w słońcu ulicami,
choć bolały go nogi. Pozostanie w mieszkaniu, wysłuchiwanie uszczypliwych uwag pana Walentego Barcika i lekceważących docinków Mańki, a zwłaszcza przyglądanie się
ich jedzeniu, było ponad jego siły. Przecie sam już drugi
dzień nic nie miał w ustach poza papierosami, na które
chował ostatnie grosze.</p>
<p>Przechodząc obok wędliniarni, skąd zalatywał go nęcący zapach kiełbas, wstrzymywał oddech. Starał się odwracać głowę od okien sklepów spożywczych, a jednak głód
nie dawał o sobie zapomnieć.</p>
<p>Nikodem Dyzma jasno sobie zdawał sprawę z faktu, że
żadne pomyślniejsze perspektywy dlań nie istnieją.</p>
<p>Czy to go przerażało? Bynajmniej. Psychika Nikodema
Dyzmy pozbawiona była, na szczęście, elementu wyobraźni. Zasięg jego przewidywań i planów nie przekraczał
granic najbliższych dni i tak jak ubiegły tydzień wegetował
dzięki sprzedanemu zegarkowi, tak następny mógłby przeżyć spieniężywszy frak i lakierki.</p>
<p>Wprawdzie nabycie tego stroju kosztowało go wiele
wyrzeczeń się i ograniczeń, wprawdzie z tym strojem
wiązał nadzieję na łatwy chleb fordansera i na radykalną
poprawę swoich opłakanych warunków materialnych
— teraz jednak, gdy po wielokrotnych zabiegach przekonał
się, że nikt go na fordansera nie weźmie, bez bólu postanowił rozstać się z tym wspaniałym ubiorem.</p>
<p>Zbliżała się już szósta, gdy powziął ostateczną decyzję
i zawrócił ku domowi.</p>
<p>W mieszkaniu była tylko Mańka, wątła brunetka o nerwowych ruchach. Widocznie miała dziś wyjść na wieczór,
bo siedziała przy oknie i malowała się. Że zaś siedziała na
jego walizie, Dyzma, nie chcąc jej przeszkadzać, ulokował
się w kącie i czekał.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>